[_KMB_TW9354_40X.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_KMB_TW9354_40X.jpg "fig:_KMB_TW9354_40X.jpg")及[烏溪沙鐵路站之間](../Page/烏溪沙站.md "wikilink")。\]\]
**香港特快巴士路線**的發展起源於[半直通路線](../Page/半直通路線.md "wikilink")，在1967年至68年開辦的九巴13D、14、14A和15，至1982年為止，同年11月26日，[香港首批行走快速公路的特別路線](../Page/香港.md "wikilink")[14X](../Page/九龍巴士14X線.md "wikilink")、[15X投入服務](../Page/九龍巴士215X線.md "wikilink")。

## 特快路線的定義

行走以下道路的巴士路線，均會被界定為特快巴士路線，並收取比起同等長度的普通巴士路線稍為昂貴的票價：

  - [吐露港公路](../Page/吐露港公路.md "wikilink")
  - [沙田路](../Page/沙田路.md "wikilink")
  - [大老山隧道](../Page/大老山隧道.md "wikilink")
  - [荃灣路](../Page/荃灣路.md "wikilink")（青衣島路線除外）
  - [城門隧道](../Page/城門隧道.md "wikilink")
  - [觀塘繞道](../Page/觀塘繞道.md "wikilink")
  - [啟德隧道](../Page/啟德隧道.md "wikilink")
  - [西九龍走廊](../Page/西九龍走廊.md "wikilink")
  - [西九龍公路](../Page/西九龍公路.md "wikilink")
  - [大欖隧道](../Page/大欖隧道.md "wikilink")
  - [屯門公路](../Page/屯門公路.md "wikilink")（[屯門路線](../Page/屯門.md "wikilink")）
  - [粉嶺公路](../Page/粉嶺公路.md "wikilink")
  - [青沙公路](../Page/青沙公路.md "wikilink")
  - [呈祥道及](../Page/呈祥道.md "wikilink")[龍翔道](../Page/龍翔道.md "wikilink")
  - [山道天橋](../Page/山道天橋.md "wikilink")
  - [東區走廊](../Page/東區走廊.md "wikilink")

大部分特快路線的路線號碼以“X”作區別；但隨着路線號碼將近用盡，近年部分特快路線已不再有“X”字（例如：[68M](../Page/九龍巴士68M線.md "wikilink")）。

## 1980、90年代

[KMB_TP7390_238X.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KMB_TP7390_238X.JPG "fig:KMB_TP7390_238X.JPG")及[中港碼頭之間](../Page/中港碼頭.md "wikilink")。\]\]

在特快線興起之前，「[半直通路線](../Page/半直通路線.md "wikilink")」首先於1960年代出現，當時道路幹線網絡尚未完善，甚至還沒有快速公路\[1\]，這些「半直通路線」與一般路線同樣途經內街，分別只在「半直通路線」減少停站，以求加快行車時間，而一般路線則近乎「站站停」。然而1978年起，快速公路陸續落成，道路網絡大幅改善，「特快線」便於1980年代應運而生，並於隨後20年間逐漸取代半直通路線之地位，成為現今巴士路線發展的大勢所趨。

首批行走快速公路的特別路線是[14X、15X](../Page/九龍巴士215X線.md "wikilink")，於1982年11月26日投入服務，往來[藍田](../Page/藍田_\(香港\).md "wikilink")（北）及[尖沙咀](../Page/尖沙咀.md "wikilink")，途經機場隧道（現稱[啟德隧道](../Page/啟德隧道.md "wikilink")）袛於平日繁忙時間提供服務，尖沙咀總站初時設於[力寶太陽廣場現址](../Page/力寶太陽廣場.md "wikilink")，1985年9月28日起遷往[中間道](../Page/中間道.md "wikilink")，1987年10月19日起遷往[漢口道](../Page/漢口道.md "wikilink")[半島酒店對面](../Page/半島酒店.md "wikilink")。

至於[新界區的特快巴士路線](../Page/新界.md "wikilink")，包括1984年12月13日開辦的82X（[沙田第一城](../Page/沙田第一城.md "wikilink")↔[九龍塘地鐵站](../Page/九龍塘地鐵站.md "wikilink")）；1985年9月26日開辦的（）及（），它們都是配合[吐露港公路通車而開辦的](../Page/吐露港公路.md "wikilink")；1986年的（）、[屯門區的](../Page/屯門區.md "wikilink")、及[北區](../Page/北區_\(香港\).md "wikilink")；1987年的[68X及](../Page/九龍巴士68X線.md "wikilink")；1988年的、、；1989年荃灣區的、大埔區的（1991年起永久停駛）\[2\]及荃灣區的[238X](../Page/九龍巴士238X線.md "wikilink")（開辦時已是全線空調）。

在1990年2月[屯門區的](../Page/屯門區.md "wikilink")[58X開辦](../Page/九龍巴士58X線.md "wikilink")，同年4月[城門隧道通車](../Page/城門隧道.md "wikilink")，43X、45X（1991年起永久停駛）、46X、47X、48X及49X等線相繼開辦，到了1991年[大老山隧道通車](../Page/大老山隧道.md "wikilink")，又有80X、82X、83X、89X及284X（1993年與82X合併），同日起84M、85C、89C改經大老山隧道，被界定為特快路線，是首批非X號特快線；1年後，更有52X（原52線，後來改為不經荃灣市中心及葵涌）；1993年，天水圍也有特快巴士路線（當時天水圍的特快巴士路線是69X）1995至98年間，上水也有經城門隧道的巴士線278X，而68M更因大欖隧道通車之故而變成特快路線。

## 千禧年代

[MTRBus319_K76.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MTRBus319_K76.jpg "fig:MTRBus319_K76.jpg")及之間，為天水圍西北居民更快捷地來往港鐵站。\]\]
隨著多條鐵路通車，加上乘客的乘車模式轉變，部份路線客源銳減，與港鐵路線重疊的特快線亦不能倖免，就是被於2009年延伸至[紅磡站的](../Page/紅磡站.md "wikilink")[西鐵綫沉重打擊之其中一條特快線](../Page/西鐵綫.md "wikilink")，雖然取道[三號幹線直接來往](../Page/三號幹線.md "wikilink")[尖沙咀及新界西北](../Page/尖沙咀.md "wikilink")，但是仍較鐵路慢而遭受重創，因而被大幅削減服務。[九巴因而透過區域性巴士路線重組等措施](../Page/九巴.md "wikilink")，重組多條行車路線迂迴的路線，改經主幹道、快速公路或高架道路從而提速（例如、和），或者分拆及開辦更快捷路線代替（被加強服務的線及新線、取代就是其中一例，另外亦有分拆出）；又配合[屯門公路轉車站及](../Page/屯門公路轉車站.md "wikilink")[青沙公路轉車站兩個大型轉乘站啟用](../Page/青沙公路轉車站.md "wikilink")，加設更多轉乘優惠，以提升客量及善用資源。另一邊廂，新巴進軍九龍及新界東，開辦「將軍澳九龍專線」服務，當中
、、等多條路線行經東九龍惟一一條快速公路——[觀塘繞道](../Page/觀塘繞道.md "wikilink")，因而被該公司標榜為「[觀塘繞道特快](../Page/觀塘繞道.md "wikilink")」，在定線直接加上不與鐵路競爭下深受歡迎。

此外[青沙公路亦於](../Page/青沙公路.md "wikilink")2008至2009年間通車，提供由沙田直達西九龍、青衣及大嶼山之路線，但由於青沙公路於長沙灣路段的出入口設計失敗\[3\]，加上受[吐露港公路至](../Page/吐露港公路.md "wikilink")的經常性擠塞影響，令前往西九龍或西隧的特快效果有限\[4\]，分流[獅子山隧道成效不彰](../Page/獅子山隧道.md "wikilink")，對專營巴士的吸引力甚低。營運機場、北大嶼山路線的龍運巴士亦寧可繼續使用[城門隧道及](../Page/城門隧道.md "wikilink")[青衣北岸公路](../Page/青衣北岸公路.md "wikilink")，也拒絕改行整條[八號幹線](../Page/八號幹線.md "wikilink")，這使青沙公路通車首7年，行駛該公路的專營巴士屈指可數，更一直沒有全日巴士路線進駐。直至2013年起多次實施區域性重組，以及路政署在2014年於[大埔公路－沙田段進行改善工程](../Page/大埔公路－沙田段.md "wikilink")\[5\]，才開始陸續出現行經青沙公路的特快線，當中的九巴非過海路線一般被標榜為「八號幹線特快」，空置近7年的青沙公路轉車站亦終在2015年初啟用。

九巴運輸發展總監施偉廉（Mark Savelli）曾在外國著名雜誌《Buses》中表示，希望為長途線發展「KMB
Express」品牌，以分流不同客源\[6\]。

在近年的巴士路線發展計劃中，九巴和運輸署亦建議並落實開辦多條特快線，如、、、、、及線业等，以開拓特快市場，並不再特別以「X」来强调特快路線。

## 缺點及爭議

### 假特快

有時候巴士公司濫用特快定義，即使定線上只有一小段途經[快速公路也稱作特快線](../Page/快速公路.md "wikilink")，或者新落成的快速公路通車，導致原有特快標準變得過時，因而出現不少實際定線[迂迴的](../Page/迂迴.md "wikilink")「特快線」，在[快速公路前後](../Page/快速公路.md "wikilink")[繞經多個地區](../Page/繞經.md "wikilink")，令行車時間加長、不比一般路線快很多，予人名不副實之感，被批評為「假特快」。

2009年前的九巴線更是最明顯的「假特快」例子，該線由開出，先繞經[屏山](../Page/屏山.md "wikilink")，後出[青山公路](../Page/青山公路.md "wikilink")，沿途設站到[屯門](../Page/屯門.md "wikilink")，才取道[屯門公路和](../Page/屯門公路.md "wikilink")[荃灣路往九龍](../Page/荃灣路.md "wikilink")，然後在[長沙灣道至](../Page/長沙灣道.md "wikilink")[彌敦道又再沿途設站](../Page/彌敦道.md "wikilink")。該線雖行經快速公路而被稱作特快線，但根本沒有特快效果可言，更曾經是九巴行車時間最長的路線，其他如、等途經[西九龍公路的路線均比該線更快](../Page/西九龍公路.md "wikilink")，即使[天慈邨往返](../Page/天慈邨.md "wikilink")[深水埗及](../Page/深水埗.md "wikilink")[旺角亦有行經](../Page/旺角.md "wikilink")[大欖隧道的](../Page/大欖隧道.md "wikilink")。由於該線太迂迴曲折，因此先在2009年被縮短至[洪水橋及不再繞經尖沙咀](../Page/洪水橋.md "wikilink")，減少迂迴路段，再於2014年改行更快捷的[西九龍走廊](../Page/西九龍走廊.md "wikilink")，棄經[長沙灣道](../Page/長沙灣道.md "wikilink")，成為真正的特快線。

而九巴線名義上雖屬特快線，但在北區走線亦是迂迴曲折，途經[北區的路段需時超過半小時](../Page/北區.md "wikilink")，加上取道[大窩西支路及](../Page/大窩西支路.md "wikilink")[獅子山隧道](../Page/獅子山隧道.md "wikilink")（需途經[黃大仙](../Page/黃大仙.md "wikilink")，獅隧更經常擠塞），而非直接的[粉嶺公路至](../Page/粉嶺公路.md "wikilink")[大老山隧道](../Page/大老山隧道.md "wikilink")，因此實際上亦是毫無特快效果。最後70X在2013年8月因應北區區域性巴士路線重組而停辦，由途經大老山隧道的，和新開辦的、線取代，當中277E更成為首條由[上水直達九龍而不需繞經](../Page/上水.md "wikilink")[粉嶺的專營巴士路線](../Page/粉嶺.md "wikilink")。

此外有部分「特快線」途經的快速公路、行車天橋或隧道只佔其中的極小部分，與對應一般路線行車時間相差不大，故被質疑其特快作用。例如港島區的城巴線東行只取道[林士街天橋前往](../Page/林士街天橋.md "wikilink")[干諾道中便返回內街](../Page/干諾道中.md "wikilink")，西行亦需去到中環方駛上[四號幹線](../Page/四號幹線.md "wikilink")，新巴北行與主線相比只有行走[山道天橋的分別](../Page/山道天橋.md "wikilink")，只佔全程的一小部分，與一般路線行車時間相差只有數分鐘，特快效果非常有限，同樣為「假特快」。九巴、和線行經[荃灣路及](../Page/荃灣路.md "wikilink")[葵涌道只佔全線不足三份之一路程](../Page/葵涌道.md "wikilink")，特快路段与西鐵線[荃灣西站至](../Page/荃灣西站.md "wikilink")[美孚站重叠](../Page/美孚站.md "wikilink")，在[長沙灣道至](../Page/長沙灣道.md "wikilink")[彌敦道沿途設站](../Page/彌敦道.md "wikilink")，卻被標榜為特快線（X）和收取較貴的車資，同樣惹來爭議\[7\]\[8\]。

九巴線和[城巴962B線雖分別以](../Page/城巴962B線.md "wikilink")和作總站，但卻行經[三聖邨至深井一段青山公路才折返屯門公路](../Page/三聖邨.md "wikilink")，兼且於青山公路沿途設站，在一般情況下相較同樣分別往[油尖旺](../Page/油尖旺區.md "wikilink")／港島的、及更慢，因而大部份時間均極少屯門居民乘坐，主要服務對象其實是青山公路沿線的居民。

較特別的為九巴線和[城巴N8X通宵線](../Page/城巴N8X線.md "wikilink")，本身是使用特快線的英文字母X字，但營辦至今從沒有被歸類為特快線，亦沒有途經任何特快路段，290X途经[安秀道](../Page/安秀道.md "wikilink")，N8X線採用X字尾的原因只是要與新巴通宵線作區別\[9\]。

此外，不少特快線會有「碌車」情況出現，令全程行車時間拉長，特快效果有限。

### 單向特快

有一些路線受道路設計影響（如[山道天橋只往中上環](../Page/山道天橋.md "wikilink")，反方向必須繞經西營盤；由東九龍可用[機隧前往土瓜灣下路](../Page/啟德隧道.md "wikilink")，但返回東九龍須途經[太子道](../Page/太子道.md "wikilink")），又或者道路配額爆滿使定線受到限制，因而只能在單一方向達到特快效果。例如、以及線，其電牌只在特快方向設有「特快」字樣；亦有部份通宵線如、及由於客量不足，但同時需方便早班乘客，因此往市區或商業區方向以較快捷路徑行走，而往新界或住宅區方向則繞經更多地區\[10\]。

### 普通路線減班

除此之外，有些特快線要從對應的一般路線上抽調車輛行走，結果令普通路線班次變疏。在被特快線「跳過」的區域，影響更為明顯，並往往引起有關地區的居民及區議員反對，如開辦線便需從其對應普通路線線抽調車輛行走，導致早上繁忙時間由安蔭往長沙灣道的班次減少。

例如「東廊特快」日益發展後，一些原本行經[英皇道的路線被重組及削減](../Page/英皇道.md "wikilink")，結果令途經[北角及](../Page/北角.md "wikilink")[鰂魚涌的巴士路線減少](../Page/鰂魚涌.md "wikilink")，最終導致剩餘的路線（例如及線）服務不足，並於繁忙時間出現長期爆滿的情況。

## 參考資料

<references/>

[\*](../Category/香港九龍巴士特快巴士路線.md "wikilink")
[九龍巴士路線](../Category/九龍巴士路線.md "wikilink")

1.  香港首條快速公路——[屯門公路](../Page/屯門公路.md "wikilink")，在1978年才落成通車。
2.  [九龍巴士71X線在](../Page/九龍巴士71X線.md "wikilink")1989年4月17日開辦，來往[上水至](../Page/上水.md "wikilink")[長沙灣甘泉街](../Page/長沙灣.md "wikilink")。71X的特別之處是在市區途經[窩打老道](../Page/窩打老道.md "wikilink")、[旺角及](../Page/旺角.md "wikilink")[長沙灣道](../Page/長沙灣道.md "wikilink")，跟70X一樣取道[吐露港公路](../Page/吐露港公路.md "wikilink")。由於71X除了[長沙灣一段外](../Page/長沙灣.md "wikilink")，全線大體與[九鐵和](../Page/東鐵綫.md "wikilink")[地鐵重疊](../Page/香港地鐵.md "wikilink")，很多[北區居民改乘九鐵](../Page/北區_\(香港\).md "wikilink")，故71X便於1990年2月1日改為只行走平日繁忙時間，因應[城門隧道於](../Page/城門隧道.md "wikilink")1990年通車後，到1991年3月29日起[九巴放棄經營](../Page/九巴.md "wikilink")71X。
3.  青沙公路於長沙灣的西行出口只連接[呈祥道西行及](../Page/呈祥道.md "wikilink")[連翔道](../Page/連翔道.md "wikilink")，沒有直達西九龍公路、西九龍走廊或呈祥道東行的出口，方便上荔景及青衣卻難以到達旺角等九龍心臟地帶。前往尖沙咀或西隧的車輛只能用連翔道；而往呈祥道東行則需在葵涌貨櫃碼頭掉頭，反方向亦然。而西九龍公路北行的預留駁位被接駁往昂船洲大橋，提供替代路線往新界西或大嶼山，卻失去直上尖山隧道的功能。由西隧或尖沙咀前往青沙公路東行，如不欲繞經貨櫃碼頭便需放棄西九龍公路而改經連翔道；而從旺角、長沙灣前往，亦需繞經美孚及[青山公路－葵涌段](../Page/青山公路－葵涌段.md "wikilink")，路線迂迴曲折。
4.  九巴曾嘗試把線（今線）改經青沙公路，但正正受到由吐露港公路至大埔公路－沙田段的嚴重擠塞影響，行車時間不減反增，最終試行一年九個月後需復行[大欖隧道](../Page/大欖隧道.md "wikilink")。
5.  路政署在2014年於大埔公路－沙田段展開改善工程，把通往大圍段的支路永久封閉，以騰出多一條行車線上[青沙公路](../Page/青沙公路.md "wikilink")。直至工程在2015年中完成，大埔公路－沙田段於外一段的車速限制亦由原先每小時50公里放寬至每小時70公里，大埔公路－沙田段的擠塞情況才稍為紓緩。
6.  [施將軍／九巴大計](http://www.hkitalk.net/HKiTalk2/thread-820978-1-1.html)，hkitalk.net
7.  [真正特快？](http://www.discuss.com.hk/viewthread.php?tid=11969688)，香港討論區
8.  [認真討論何謂特快路線](http://www.discuss.com.hk/viewthread.php?tid=24146940)，香港討論區
9.  [城巴N8X線最初是獨立路線](../Page/城巴N8X線.md "wikilink")，但於2015年被編為之特別班次，不過仍沒有歸類為特快線。
10. 往[長沙灣方向行走](../Page/長沙灣.md "wikilink")[東區走廊](../Page/東區走廊.md "wikilink")[柴灣斜至維園道段](../Page/柴灣斜.md "wikilink")，往[小西灣方向經炮台山及](../Page/小西灣.md "wikilink")[北角](../Page/北角.md "wikilink")，而只途經[東區走廊民康街至](../Page/東區走廊.md "wikilink")[柴灣斜段](../Page/柴灣斜.md "wikilink")；往[尖沙咀](../Page/尖沙咀.md "wikilink")／[旺角方向行走](../Page/旺角.md "wikilink")[觀塘繞道](../Page/觀塘繞道.md "wikilink")、[啟德隧道及](../Page/啟德隧道.md "wikilink")[東九龍走廊](../Page/東九龍走廊.md "wikilink")，往[將軍澳方向於](../Page/將軍澳.md "wikilink")[九龍城](../Page/九龍城.md "wikilink")、[新蒲崗](../Page/新蒲崗.md "wikilink")、[九龍灣及](../Page/九龍灣.md "wikilink")[觀塘沿途設站](../Page/觀塘.md "wikilink")；往[銅鑼灣方向行走](../Page/銅鑼灣.md "wikilink")[大欖隧道](../Page/大欖隧道.md "wikilink")，往[天水圍方向由](../Page/天水圍.md "wikilink")2015年12月起改經[屯門公路](../Page/屯門公路.md "wikilink")，並加停[屯門市中心](../Page/屯門市中心.md "wikilink")、[紅橋](../Page/紅橋.md "wikilink")、[洪水橋和](../Page/洪水橋.md "wikilink")[屏山](../Page/屏山.md "wikilink")。